_5\. 塔斯库勒姆。该家族伯爵的衰落。科隆的雷纳德入侵塔斯库勒姆。罗马人围攻他。美因茨的克里斯蒂安进兵解围。波齐奥山战役。罗马人惨败。腓特烈围攻莱昂尼纳。攻打使徒彼得。与罗马人谈判。亚历山大三世逃往贝内文托。皇帝与罗马共和国和好。瘟疫吞噬了腓特烈的军队。他撤出罗马_。

当时塔斯库勒姆的领主是托勒密二世的儿子之一雷诺，托勒密二世于 1153 年去世。 塔斯库勒姆家族已经衰落；遗产、债务、世仇和罗马公社使这个强大的王朝走向衰落。塔斯库勒姆不再是一个人的天下；在尤金三世时期，奥多-科隆纳将他的股份抵押给了奥多-弗兰吉帕尼，而这一抵押又被教皇买下；因此，教皇们获得了这座城堡的权利，而罗马教廷长期以来一直在这座城堡里受到暴政的统治。哈德良四世将教皇应得的份额赐予托勒密二世的长子乔纳森，并让他成为自己的附庸。但元老院不愿意教会充当拒绝服从城市的要塞的保护者，亚历山大三世曾警告它不要进攻塔斯库勒姆，但徒劳无功。被罗马人围困的雷诺召集了帝国军队。5 月 18 日刚刚在皮萨人的帮助下攻克奇维塔韦基亚的宰相雷诺带着他的科隆附庸进入了塔斯库勒姆，罗马人将其围困。这将整个战争引向了罗马。

城市民兵、伊特鲁里亚和拉丁姆所有忠于元老院或教皇的附庸都为此被动员起来；市民和督军第一次联合起来。然而现在，雷纳德和雷诺向安科纳的营地求援，美因茨的克里斯蒂安于是召集了 1300 名日耳曼人和布拉班克雇佣兵，动员他们来解救他的同伴。克里斯蒂安是布赫伯爵，皇帝于 1165 年将他提升为美因茨总主教，取代了维特尔斯巴赫的康拉德，他是腓特烈最优秀的将领之一。他在塔斯库勒姆附近的波齐奥山谨慎扎营：为了让士兵们休息一天，他向罗马人派出了信使；罗马人轻蔑地回复了他，并在圣灵降临的周一召集了所有部队，向他发起了进攻，据说兵力达到了 4 万人。没有编年史记载这支罗马人数百年来派出的最大规模军队的首领是谁，也许是当时该城最受尊敬的大亨奥多-弗兰吉帕尼。虽然他们的人数比日耳曼人多出 20 比 1，但后者并没有绝望；"基督你降生了 "的战歌鼓舞了他们的小队伍；克里斯蒂安展开了帝国的盛装，不平等的战斗开始了。布拉邦特区立刻被赶了回去，但科隆骑士团这支紧密团结的骑士队伍却适时地从塔斯库勒姆掉了出来；克里斯蒂安的一支部队从侧翼抓住了敌军；不可抗拒的打击将罗马人的战斗序列撕成了两半；骑兵逃跑了，步兵也被消灭了，布拉邦特区则扑向了罗马人的帐篷营地。追兵的刀剑砍倒了逃兵，或者他们投降了；几乎没有三分之一的逃兵到达惊恐的城市，只有坚固的城墙和即将到来的黑夜迫使追兵止步不前。田野和道路上到处都是尸体和武器；成千上万的人被带到了维泰博，其中有奥多-弗兰吉帕尼的一个儿子，他的父亲为这个儿子献上了丰厚的赎金，但却徒劳无功。1167 年 5 月 29 日，在波齐奥山和塔斯库勒姆之间发生了令人难忘的圣灵降临节战役。

面对如此庞大的优势兵力，教皇的胜利者竟然是两位德意志大主教，他们出身高贵，天赋异禀，胆识过人。他们的小队伍由世界上最勇敢的战士组成，他们在伦巴第学会了战争；罗马人只习惯于在城墙后作战或进行突袭，他们敢于在开阔地上进行的第一场战斗就输了，这是对他们新发现的力量的考验。一想到他们自以为在元老宫重新建立的共和国，伟大的先辈们一定会感到脸红。关于这次失败的传说一直流传至今，只是在中世纪的罗马，没有留下任何关于坎尼那个黑色日子的记载。

在汉尼拔胜利之后，这里的骚乱确实和以前一样严重。老人和妇女们在街上哀嚎，或者看到被敌人允许埋葬的死者而悲叹。教皇悲痛欲绝地哭泣着；他疑神疑鬼地躲进了斗兽场的弗兰吉帕尼的庇护所，但又小心翼翼地确保城墙有人把守，部队被调来。德军已经在城外安营扎寨，并得到了坎帕尼亚军队的增援。做梦的人都会相信自己回到了曼利乌斯-托夸图斯（Manlius Torquatus）或科利奥兰（Coriolan）的时代，那时赫恩西亚人和埃奎西亚人、拉丁人和伏尔斯人向罗马进军，或在阿尔吉德斯（Algidus）扎营。骚扰罗马的仍然是那些古老的城市，提布尔、阿尔巴、塔斯库勒姆和其他城市，罗马随着年龄的增长已经变得幼稚。这些小城现在希望能像克雷莫纳和帕维亚攻打米兰一样，攻打这座屈辱的城市。腓特烈与安科纳达成了投降协议，并于 7 月 24 日将帝国之鹰插上了马里奥。

亚历山大三世发现自己处于格里高利七世的地位，但却没有解脱的希望，因为摄政王派去对付腓特烈的一支西西里军队被击退了。罗马人仍然像保护格里高利七世一样保护着他，或者说，只要必要和利益不迫使罗马人与腓特烈签订条约，他就会受到罗马人的保护。维里达里亚门（Porta Viridaria）上的一场暴风雨为皇帝打开了莱奥斯特城的大门；这里没有罗马人，只有教皇的人还在使徒彼得。大教堂四周都有防御工事；中庭和主楼梯上方的圣玛丽塔都是堡垒；屋顶上有投掷器。由于圣天使城堡被侧面的城墙与莱昂尼纳隔开，成为城市的桥头堡，因此当时真正的城堡不再是圣天使城堡，而是圣彼得大教堂。

在长达八天的时间里，这座基督教圣地抵挡住了阿诺德派德国人和维泰博民兵的进攻。英诺森二世建造的城墙、塔楼和门廊倒塌了，整个博尔戈变成了废墟；只有大教堂顽强抵抗；大火泼进了中庭；图里的圣玛丽被烧毁，一位目击者感叹装饰在中庭上方教堂墙上的华丽的穆西夫被毁，而维泰博人则抬起了铜门，作为他们在国内取得胜利的纪念碑。因为这是当时的风俗，同样斗志昂扬的维特比森人很快就征服了科尔内托，并从那里带走了一座城门。当圣彼得使徒彼得大教堂面临被付之一炬的危险时，守军放下了武器。康拉德国王的儿子、军队中最英俊的骑士罗滕堡的弗雷德里克在这场风暴中用斧头砸开了大教堂的大门。被杀者的鲜血染红了被亵渎的祭坛，身披铠甲的尸体躺在神殿华丽的大理石地板上，就像躺在战场上一样。九世纪的穆斯林被称为无神论者，而在他们之后的三个世纪，同一大教堂的征服者却是基督教的皇帝和他的身披黄铜盔甲的主教们。7 月 29 日星期六，大教堂遭到了猛烈的攻击；血迹刚刚被清除，大厅里就响起了 "Tedeum "的歌声--这是一首嘲讽之歌，而不是祈祷。因为就在第二天，皇帝在圣彼得大教堂为他从维泰博带来的教皇举行了就职仪式，就像亨利四世攻占利奥城后所做的那样。在这个仪式上，他还戴上了帕特里西乌斯的金箍，这是为罗马人和教皇准备的；然后在8月1日，他让帕斯卡利斯三世为他的妻子贝娅特丽克丝加冕为皇后，他自己也头戴皇冠出现在仪式上。

罗马人中的帝国党围绕着他，但他的成功仅限于莱昂尼纳。罗马人民因为战败仍然充满仇恨，他们勇敢地保卫着这座城市，在那里比在塔斯库勒姆的战场上更加可怕。与此同时，亚历山大三世焦急地坐在弗兰吉帕尼家族的塔楼上，看着提图斯拱门；两艘西西里桨帆船一直开到圣保罗，如果他想逃跑的话，就把他接走，他把他们带来的钱分给了弗兰吉帕尼家族和皮耶罗尼家族，分给了城门的卫兵，但他又把船送了回去。罗马人仍然坚守阵地，但他们和教皇都不得拒绝谈判。维特尔斯巴赫的伯爵康拉德是腓特烈的亲戚，他是美因茨的总主教，1165 年曾随亚历山大三世前往罗马，被激怒的皇帝将他在美因茨的地位赐给了克里斯蒂安-冯-布赫。教皇任命他为萨比纳枢机主教。现在，他被派往腓特烈的阵营担任谈判代表。和亨利四世一样，他试图通过把教皇作为和平的唯一障碍来赢得罗马人的支持；他通过康拉德向罗马人建议，两位教皇都应该退位，第三位教皇应该通过教规选举产生，然后他就会给教会带来和平，并挽回罗马人的损失。亚历山大和他的红衣主教们自然拒绝了这些建议，但痛苦的罗马人却同意了他们的意见。他们喊道，为了拯救他的羊，教皇不得不做出比头冠更大的牺牲。民众掀起了一场风暴，他们要求教皇退位，然后他就从城里消失了。第三天，人们看到他穿着朝圣者的服装坐在西尔塞角，与同伴们在一个自此被称为教皇泉的泉水边分享他的难民餐。在泰拉奇纳，他又穿上了紫色的衣服，然后前往贝内文托，并于八月抵达那里。

他的出逃使皇帝失去了与教会达成和解的希望，但却促进了与城市的和平。这对腓特烈来说是一次决定性的胜利，因为长期保卫亚历山大三世的罗马人现在已经把他赶出了罗马。此时，皮萨人的八艘桨帆船已驶入台伯河，他们摧毁了河岸上的乡间别墅，其中一艘船还抵达了里帕-罗梅亚（Ripa Romea）。罗马人的勇气消退了，而腓特烈在这个时候却无能为力，即使罗马城向他敞开大门，他也不可能指望征服贵族，因此他倾向于签订一个有利的条约。他的使者（其中有洛迪的历史学家阿克布斯-莫雷纳）与罗马缔结了如下和约：元老院和人民宣誓效忠皇帝，并捍卫罗马王室在城内外的权利；皇帝承认元老院的现有权力，但由他授权；他通过金谕确认罗马人的遗嘱和所有租约的有效性，并最终免除了所有关税和税收。这样，经过血腥的战争，腓特烈在加冕礼上授权的事情才得以实现：罗马共和国变成了帝国。他的全权代表们接受了他们的宣誓致敬，但他本人却从未进过城；因为在这里，大督军们并没有参加条约，而是站在他们的塔楼上手持武器傲然挺立。现在，腓特烈恢复了总督一职，并将其委托给前任总督彼得的儿子维科的约翰；然后，他选出了新的市政委员会，并从罗马人手中夺走了 400 名人质。

在这些日子里，他的权力达到了顶峰；他恢复了罗马的皇权，在圣彼得大教堂里安插了他的教皇，推翻了格里高利的等级制度，现在他能够重新建立罗马世界帝国，彻底征服意大利。但就在这些辉煌的成就中，罗马热的扼杀天使突然出现，按照圣人的信仰拯救了教皇，或者说出现了一个可怕的巧合，阻止了这个压倒一切的人，然后给了城市时间和力量来打破他们的枷锁。命运之手似乎伸向了腓特烈，就像伸向薛西斯一样。司铎们可以欢呼雀跃了，因为罗马变成了耶路撒冷，腓特烈皇帝变成了蒙羞的森拿基立。8月2日，一场乌云密布的大雨笼罩着这座城市，随后是刺骨的烈日；八月的疟疾在这里是致命的，现在却成了一场瘟疫。不败之师的花朵被光荣的死亡吞噬；骑士、步兵和侍从常常在骑马、走路和路上突然枯萎，很快死者就无法安葬了。腓特烈看到他最优秀的英雄们在七天内死去；科隆的雷纳德、施拜尔的戈特弗里德、雷根斯堡的埃伯哈德、拿骚伯爵、利佩伯爵、罗腾堡的腓特烈、许多主教和领主、无数贵族和平民都被抬走了。罗马本身也深受瘟疫之苦；成千上万的人死去，他们的尸体被扔进了河里。几个世纪以来，这座城市从未遭受过像波齐奥山战役和紧接着的这场瘟疫这样可怕的打击。一种恐怖笼罩着德国人：上帝之手在眷顾这座受难的圣城，眷顾被烧毁的教堂，眷顾被鲜血覆盖的基督教圣殿。

8 月 6 日，皇帝拔营而去，与其他如影随形的军队一起沮丧地离开了。他把帕斯卡利斯三世和罗马人质留在维泰博，然后前往比萨，但途中有 2000 多人倒下了，还有一些人带着血腥和幽灵般的死亡去了德意志，或者死在了意大利，比如阿切尔布斯-莫雷纳和年轻的韦尔夫公爵，他是埃斯特家族在斯波莱托、托斯卡纳和撒丁岛的最后一位马蒂尔迪克继承人。

腓特烈的罗马之战就这样惨烈地结束了，自哥特人时代以来，整个德意志的人民都在城墙上沉入了无名的坟墓。德国人只能痛苦地走在高高的奥勒留城墙上，缅怀这座崇高城市所遭受的可怕苦难，以及先辈们流尽的鲜血，这些鲜血渗透了这里的每一块土地。
